% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=bd660&id=4G20&n=3&d=10&s=3&s2=3&s3=false&alea=QhRf&cols=3&uuid=ab5d4&id=4G21&n=3&d=10&s=3&alea=lqTr&uuid=41187&id=4G20-4&n=3&d=10&alea=FOR1&uuid=b18e8&id=4G22&n=2&d=10&s=3&alea=aGhI&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=false,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{multicol}
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Calculatrice=true,Code=  ,Theme= ,BaremeTotal=false, Niveau= ,Classe= ,Date=   ,Theme=Pythagore}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=bd660&id=4G20&n=3&d=10&s=3&s2=3&s3=false&alea=QhRf&cd=1&cols=3
\begin{exercice}[BaremeTotal=false]

Dans chaque cas, calculer la longueur manquante (si nécessaire, l'arrondir au millimètre près).\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} ~\\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-2.2711733992707313,-3.4948182677274295) rectangle (3.049315005633246,1);
    	\draw[color={black},line width = 0.5] (0,0)--(-0.18,-0.36)--(0.17,-0.54)--(0.36,-0.18)--cycle;
	\draw[color={black}] (0,0)--(-1.27,-2.49)--(2.05,-1.04)--cycle;
	
	\draw [color={black}] (-0.11,0.49) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {E};
	\draw [color={black}] (-1.65,-2.82) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {F};
	\draw [color={black}] (2.55,-1.01) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {G};
	\draw [color={black}] (-1.08,-1.02) node[anchor = center,scale=1, rotate = 62.99985] {2,8 cm};
	\draw [color={black}] (0.59,-2.23) node[anchor = center,scale=1, rotate = -336.40164] {3,6 cm};

\end{tikzpicture}\\\columnbreak \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} ~\\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-2.433471798181203,-4.7343217059888065) rectangle (5.294469961887128,1);
    	\draw[color={black},line width = 0.5] (0,0)--(-0.14,-0.37)--(0.23,-0.52)--(0.37,-0.14)--cycle;
	\draw[color={black}] (0,0)--(-1.43,-3.73)--(4.29,-1.65)--cycle;
	
	\draw [color={black}] (-0.23,0.44) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {J};
	\draw [color={black}] (-1.82,-4.05) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {K};
	\draw [color={black}] (4.79,-1.63) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {L};
	\draw [color={black}] (2.33,-0.36) node[anchor = center,scale=1, rotate = -20.99975] {4,6 cm};
	\draw [color={black}] (-1.18,-1.69) node[anchor = center,scale=1, rotate = 69.00025] {4 cm};

\end{tikzpicture}\\\columnbreak \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} ~\\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-2.1388626006122404,-3.5579272813992824) rectangle (5.019600013627445,1);
    	\draw[color={black},line width = 0.5] (0,0)--(-0.16,-0.37)--(0.2,-0.53)--(0.37,-0.16)--cycle;
	\draw[color={black}] (0,0)--(-1.14,-2.56)--(4.02,-1.79)--cycle;
	
	\draw [color={black}] (-0.28,0.42) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {S};
	\draw [color={black}] (-1.58,-2.79) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {T};
	\draw [color={black}] (4.52,-1.84) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {U};
	\draw [color={black}] (2.21,-0.44) node[anchor = center,scale=1, rotate = -24.00003] {4,4 cm};
	\draw [color={black}] (1.51,-2.67) node[anchor = center,scale=1, rotate = -351.52944] {5,2 cm};

\end{tikzpicture}\\ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Le triangle $EGF$ est rectangle en $E$ donc d'après le théorème de Pythagore, on a : \\ $GF^2=EG^2+EF^2$\\ D'où  $EG^2=GF^2-EF^2$.\\ $EG^2=3{,}6^2-2{,}8^2$\\ $EG^2=5{,}12$\\ $EG=\sqrt{5{,}12}$\\ Donc $EG \approx {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{2{,}3}}$ {\bfseries \color[HTML]{f15929}cm}. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Le triangle $JKL$ est rectangle en $J$ donc d'après le théorème de Pythagore, on a : \\ $KL^2=JK^2+JL^2$\\ $KL^2=4^2+4{,}6^2$\\ $KL^2=37{,}16$\\ $KL=\sqrt{37{,}16}$\\ Donc $KL \approx {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6{,}1}}$ {\bfseries \color[HTML]{f15929}cm}. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Le triangle $STU$ est rectangle en $S$ donc d'après le théorème de Pythagore, on a : \\ $TU^2=ST^2+SU^2$\\ D'où  $ST^2=TU^2-SU^2$.\\ $ST^2=5{,}2^2-4{,}4^2$\\ $ST^2=7{,}68$\\ $ST=\sqrt{7{,}68}$\\ Donc $ST \approx {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{2{,}8}}$ {\bfseries \color[HTML]{f15929}cm}. \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=ab5d4&id=4G21&n=3&d=10&s=3&alea=lqTr&cd=1&cols=1
\begin{exercice}[BaremeTotal=false]


\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Le triangle $HIJ$ est tel que  $IJ=27$ cm, $HJ=36$ cm et $HI=45$ cm.\\Ce triangle est-il rectangle ?
	\item Le triangle $LMN$ est tel que $LM=8$ cm, $LN=4$ cm et $MN=3$ cm.\\Ce triangle est-il rectangle ?
	\item Le triangle $VWX$ est tel que  $WX=2$ cm, $VX=4{,}8$ cm et $VW=5{,}2$ cm.\\Ce triangle est-il rectangle ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Dans le triangle $HIJ$, le plus grand côté est $[HI]$.\\$HI^2=45^2=2\,025$\\$HJ^2+IJ^2=36^2+27^2=2\,025$\\On constate que $HI^2=HJ^2+IJ^2$, l'égalité de Pythagore est vérifiée.\\ D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $HIJ$ est rectangle en $J$.
	\item Dans le triangle $LMN$, le plus grand côté est $[LM]$.\\$LM^2=8^2=64$\\$LN^2+MN^2=4^2+3^2=25$\\On constate que $LM^2\not=LN^2+MN^2$, l'égalité de Pythagore n'est pas vérifiée.\\ D'après la conséquence du théorème de Pythagore, le triangle  $LMN$ n'est pas rectangle.
	\item Dans le triangle $VWX$, le plus grand côté est $[VW]$.\\$VW^2=5{,}2^2=27{,}04$\\$VX^2+WX^2=4{,}8^2+2^2=27{,}04$\\On constate que $VW^2=VX^2+WX^2$, l'égalité de Pythagore est vérifiée.\\ D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $VWX$ est rectangle en $X$.
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=41187&id=4G20-4&n=3&d=10&alea=FOR1&cd=1&cols=1
\begin{exercice}

Arrondir chaque nombre à l'unité, puis au dixième, puis au centième.
\begin{enumerate}[itemsep=0em]
	\item $\text{Quand~on~écrit~sur~la~calculatrice~} \sqrt{60}, \text{~elle~renvoie} : 7{,}745\,966\,692\,4.$\\Arrondi à l'unité : \\Arrondi au dixième : \\Arrondi au centième : 
	\item $\text{Quand~on~écrit~sur~la~calculatrice~} \sqrt{257}, \text{~elle~renvoie} : 16{,}031\,219\,541\,9.$\\Arrondi à l'unité : \\Arrondi au dixième : \\Arrondi au centième : 
	\item $\text{Quand~on~écrit~sur~la~calculatrice~} \sqrt{142}, \text{~elle~renvoie} : 11{,}916\,375\,287\,8.$\\Arrondi à l'unité : \\Arrondi au dixième : \\Arrondi au centième :
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item $\text{Quand~on~écrit~sur~la~calculatrice~} \sqrt{60}, \text{~elle~renvoie} : 7{,}745\,966\,692\,4.$\\Arrondi à l'unité : $8$\\Arrondi au dixième : $7{,}7$\\Arrondi au centième : $7{,}75$
	\item $\text{Quand~on~écrit~sur~la~calculatrice~} \sqrt{257}, \text{~elle~renvoie} : 16{,}031\,219\,541\,9.$\\Arrondi à l'unité : $16$\\Arrondi au dixième : $16$\\Arrondi au centième : $16{,}03$
	\item $\text{Quand~on~écrit~sur~la~calculatrice~} \sqrt{142}, \text{~elle~renvoie} : 11{,}916\,375\,287\,8.$\\Arrondi à l'unité : $12$\\Arrondi au dixième : $11{,}9$\\Arrondi au centième : $11{,}92$
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b18e8&id=4G22&n=2&d=10&s=3&alea=aGhI&cd=1&cols=1
\begin{exercice}[BaremeTotal=false]


\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item $STUV$ est un losange de centre $O$ tel que $ST=78$ cm et $SU=60$ cm.\\Calculer $VT$.
	\item $EFGH$ est un rectangle tel que $EF=4{,}2$ cm et $FG=5{,}6$ cm.\\Calculer $EG$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]
	\item $STUV$ est un losange donc ses diagonales se coupent en leur milieu : $SO=SU\div2=60\div2=30$ cm.\\On sait que les diagonales d'un losange se coupent perpendiculairement donc $SOT$ est un triangle rectangle en $O$.\\Le triangle $OTS$ est rectangle en $O$ donc d'après le théorème de Pythagore, on a : \\ $TS^2=OT^2+OS^2$\\ D'où  $OT^2=TS^2-OS^2$.\\ $OT^2=78^2-30^2$\\ $OT^2=5\,184$\\ $OT=\sqrt{5\,184}$\\ Donc $OT = {\color{blue}\boldsymbol{72}}$ {\bfseries \color{blue}cm}.\\Finalement comme $O$ est aussi le milieu de $[VT]$ : $VT=2\times OT=2\times72={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{144}}$ {\bfseries \color[HTML]{f15929}cm}.
	\item $EFGH$ est un rectangle donc il possède 4 angles droits.\\ Le triangle $FEG$ est rectangle en $F$ donc d'après le théorème de Pythagore, on a : \\ $EG^2=FE^2+FG^2$\\ $EG^2=5{,}6^2+4{,}2^2$\\ $EG^2=49$\\ $EG=\sqrt{49}$\\ Donc $EG = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7}}$ {\bfseries \color[HTML]{f15929}cm}.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}